\chapter{Oscillateurs~; portraits de phase et non-linéarités}

\begin{draft}
    La physique
    étant une science expérimentale,
    on aime bien
    présenter les expériences
    \emph{avant}
    les calculs.
    Mais dans cette leçon
    le but est de montrer
    que l'on peut \emph{prévoir}
    le comportement des systèmes
    à partir de calculs simples.
    On fera parfois
    les expériences après.
\end{draft}

\section{Notion sur les portraits de phase~: oscillateur harmonique libre}

    \subsection{Le portrait de phase \cite{bup744}}

    On considère
    un oscillateur harmonique classique,
    l'équation «~du mouvement~»
    s'écrit~:
    \begin{equation*}
        \dtt{x} + \omega^2 x = 0
    \end{equation*}
    on peut rappeler
    différentes situations physiques~:
    \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{lcc}
            \toprule
            Système
                & $x$
                    & $\omega^2$
            \\
            \midrule
            Masse-ressort
                & position
                    & $\flatfrac{k}{m}$
            \\
            Circuit LC
                & tension $u_c$
                    & $\flatfrac{1}{LC}$
            \\
            Pendule simple
                & angle
                    & $\flatfrac{g}{l}$
            \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{table}

    Les solutions
    sont toujours du type~:
    \begin{align*}
        x(t)
        &= x_0 \cos(\omega t + \phi)
        \\
        \implies
        \dt{x}(t)
        &= - \omega x_0 \sin(\omega t + \phi)
    \end{align*}

    L'énergie mécanique
    du système masse ressort
    s'écrit~:
    \begin{align*}
        E
        &= \frac{1}{2} m \dt{x}^2 + \frac{1}{2} k x^2
        \\
        \implies
        \mathcal{E}
        &\defeq \frac{2}{m} E
        = \dt{x}^2 + \omega^2 x^2
    \end{align*}

    On appelle
    \emph{portrait de phase}
    le graphe
    de la fonction
    $\dt{x} = \fof(x)$.
    Les égalités
    déterminées ci dessus
    permenttent de déterminer
    que le portrait de phase
    de l'oscillateur harmonique en régime libre
    correspond à une ellipse.

    \begin{todo}
        Tracer les deux au tableau,
        pour différentes énergies (le «~rayon~» des ellipses).
    \end{todo}

    \begin{manip}
        Tracer le portrait de phase du pendule
        dans les petits angles
        sur \software{LatisPro}.
    \end{manip}

    Le portrait de phase
    nous renseigne graphiquement
    sur l'évolution temporelle du système
    à partir de conditions initialles données
    (paires $x_0$ et $\dt{x}_0$).
    Alors on peut comprendre que
    plusieur conditions initiales
    peuvent mener
    à la même évolution temporelle.

    \begin{draft}
        Dire quelque part
        qu'on parle de \emph{trajectoires}.
    \end{draft}

    De manière remarquable
    on comprend égallement que
    si deux courbes se croisent
    dans le portrait de phase,
    cela signifie que
    le système pourrait suivre
    deux évolutions temporelles différentes
    à partir d'une condition initiale.

    \subsection{Le portrait de phase sans résoudre l'équation différentielle}

    L'équation différentielle était~:
    \begin{equation*}
        \dtt{x} + \omega^2 x = 0
    \end{equation*}
    voyons si l'on peut tracer le portrait de phase
    sans la résoudre.

    Pour mieux comprendre
    ce que nous allons faire,
    on renomme
    la grandeurs portée sur l'axe des ordonnées~:
    \begin{equation*}
        \dt{x} \defeq v
    \end{equation*}
    On peut alors écrire~:
    \begin{equation*}
        \left\{\begin{array}{ll}
                \dt{x} = v
                \\
                \dt{v} = - \omega x
        \end{array}\right.
        \implies
        \left\{\begin{array}{ll}
                x(t + \dd t) = x(t) + v \dd t
                \\
                v(t + \dd t) = v(t) - \omega x \dd t
        \end{array}\right.
        \implies
        \left\{\begin{array}{ll}
                \dd x = v \dd t
                \\
                \dd v = - \omega x \dd t
        \end{array}\right.
    \end{equation*}

    Cela revient à dire
    que
    pour chaque point
    $(x, v)$
    du portrait de phase,
    on peut déterminer
    la position du point «~suivant~»
    $(x + \dd x, v + \dd v)$
    qui sera occupé par le système.
    On représente schématiquement
    le résultat de notre travail
    sur le portait de phase
    par des flèches
    qui pointent d'un point vers l'autre.

    Les trajectoires
    suivies par le système
    sont celles
    qui sont tangentes
    au réseau de flèches.

    \pyimgen{portrait_de_phase_OH}

\section{Autres exemples sur l'oscillateur harmonique}

    \subsection{Régime amorti}

    \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{llccc}
            \toprule
            Système
                & Amortissement
                    & $x$
                        & $\omega^2$
                            & $Q$
            \\
            \midrule
            Masse-ressort
                & frottement fluide
                    & position
                        & $\flatfrac{k}{m}$
                            & $\frac{1}{\alpha}\sqrt{\frac{k}{m}}$
            \\
            Circuit LC
                & résistivité
                    & tension $u_c$
                        & $\flatfrac{1}{LC}$
                            & $\frac{1}{R}\sqrt{\frac{L}{C}}$
            \\
            Pendule simple
                & frottement fluide
                    & angle
                        & $\flatfrac{g}{l}$
                            & $\frac{m}{\alpha}\sqrt{gl^3}$
            \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{table}

    \begin{draft}
        Reprendre le calcul
        pour le $Q$ du pendule,
        vérifier l'homogénéité.
    \end{draft}

    L'équation différentielle
    pour un oscillatuer harmonique amorti
    est~:
    \begin{equation*}
        \dtt{x} + \frac{\omega}{Q} \dt{x} + \omega^2 x = 0
    \end{equation*}
    On écrit alors
    le système d'équations
    qui permet de tracer
    le portrait de phase~:
    \begin{equation*}
        \left\{\begin{array}{ll}
                \dt{x} = v
                \\
                \dt{v} = - \frac{\omega}{Q} v - \omega^2 x
        \end{array}\right.
        \implies
        \left\{\begin{array}{ll}
                \dd x = v \dd t
                \\
                \dd v  = - \frac{\omega}{Q} v \dd t - \omega^2 x \dd t
        \end{array}\right.
    \end{equation*}

    \pyimgen{portrait_de_phase_OH_amorti}

    Dans cette exemple
    la trajectoire de phase
    est une spiarle
    qui converge vers le centre du graphique~:
    la position stable du système.
    On dit que ce point
    est un \emph{attracteur}.

    Contrairement à l'oscillateur harmonique non amorti,
    les trajectoires ici
    ne sont pas fermées~:
    le système n'oscille pas indéfiniement
    car l'énergie n'est pas conservée.
    L'énergie du système
    s'écrit toujours
    $E = \frac{1}{2} m \dt{x}^2 + \frac{1}{2} k x^2$
    et est proportionnelle
    à
    $\mathcal{E} = \dt{x}^2 + \omega^2 x^2$,
    donc
    à la distance du centre du graphe
    jusqu'au point qui correspond à son état.
    On lit aisément
    sur le portrait de phase
    que l'énergie du système amorti
    dimminue au cours du temps.

    \begin{todo}
        Parler des valeurs de $Q$
        et de sa siginfication,
        et de sa lecture graphique.
    \end{todo}

    \subsection{Régime forcé}

    \pyimgen{portrait_de_phase_OH_force}

    \begin{manip}
        En pratique,
        il n'est pas évident
        de forcer un pendule
        on utilise plutôt
        le circuit RLC série
        pour illustrer ce portrait de phase.
    \end{manip}

    L'équation différentielle
    pour un oscillateur harmonique
    en régime forcé
    s'écrit~:
    \begin{equation*}
        \dtt{x} - \frac{\omega}{Q} \dt{x} + \omega^2 x = \Gamma \cos(\omega_m t)
    \end{equation*}
    où le second membre
    correspond au couple moteur.
    \begin{draft}
        Attention,
        $\Gamma$
        n'est pas homogène à un couple,
        mais le second membre
        y correspond qualitativement,
        bien vérifier tout ce qu'on dit.
    \end{draft}

    On peut donc écrire~:
    \begin{equation*}
        \left\{\begin{array}{ll}
            \dt{x} = v
            \\
            \dt{v} = - \frac{\omega}{Q} v - \omega^2 x + \Gamma\cos(\omega_m t)
        \end{array}\right.
    \end{equation*}

    Ce qui pose problème ici,
    c'est que les flèches
    dans le portrait de phase
    vont dépendre de l'instant
    auquel le tracé correspond.
    L'outil numérique
    permet de prédire les trajectoires
    sans problème,
    mais~\dots~?

\section{Systèmes non linéaires}

    \subsection{Pendule en dehors de l'approximation des petits angles}

    Jusqu'ici
    nous avons présenté le pendule
    comme un oscillateur harmonique
    mais nous savons que
    l'équation différentielle
    issue du principe fondamental de la dynamique
    est~:
    \begin{equation*}
        \dtt{x} - \frac{\omega}{Q} \dt{x} + \omega^2 \sin(x) = 0
    \end{equation*}
    Cette équation différentielle
    non linéaire
    est plus difficile à résoudre mathématiquement.
    Mais heureusement,
    nous avons vu que
    cela ne vas pas être nécessaire.
    On peut tracer
    le portrait de phase du pendule
    et constater que~:
    \dots

    \pyimgen{portrait_de_phase_pendule}

    \subsection{Oscillateur de Van der Pol~?}

    quartique~?
    enrichissement spectral~?
